\section{Pumping Lemma}

\begin{frame}[t]{Das Pumping Lemma}
    \begin{lemma}[Pumping]
        Sei $L$ eine reguläre Sprache. Dann gibt es $n \in N$, so dass für alle $w \in L$
        mit $\abs{w} > n$ eine Darstellung $w = uvx$ mit $\abs{uv} \leq n, v \neq \epsilon$ existiert,
        bei der auch $uv^ix \in L$  für alle $i \in \mathbb{N}_0$.
    \end{lemma}

Eine alternative überischtliche Formulierung:
\bigskip

Für alle $L \subseteq \Sigma^*$ mit $L$ regulär \\
\hspace*{7mm} Gibt es ein $n \in \mathbb{N}$ sodass \\
\hspace*{14mm} Für alle $w \in L$, $\abs{w} > n$ \\
\hspace*{21mm} Gibt es $u,v,x \in \Sigma^*$ mit $w = uvx, \abs{v} \geq 1, \abs{uv} \leq n$ sodass \\
\hspace*{28mm} Für alle $i \in \mathbb{N}_0$ gilt: \\
\hspace*{35mm} $uv^ix \in L$
\end{frame}

\begin{frame}{Die Intuition hinterm Pumpen}
    Wenn eine Sprache $L$ regulär ist gibt es einen Automaten A, der $L$ akzeptiert.
    Für jedes $w \in L$ mit $\abs{w}  > \abs{Q}$ müssen Zustände mehrfach durchlaufen werden.
    Diesen Kreis können wir dann sogar beliebig oft gehen. Dieser Kreis ist dann unser Teilwort $v$.

    \vfill

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[initial text={}, node distance = 2cm, auto]
            \node[state,initial] (s) {$s$};
            \node[state] (q1) [right of = s] {$q_1$};
            \node[state,accepting] (q2) [right of = q1] {$q_2$};
            \path[->]
                (s) edge node {$0,1$} (q1)
                (q1) edge [loop above] node {$1$} (q1)
                (q1) edge node {$0,1$} (q2)                                      
            ;
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Das Unintuitive hinterm Pumpen}
    \begin{Warnung}{Häufiger Fehler}
        Nur weil eine Sprache die Aussage des Pumping Lemmas erfüllt, ist sie nicht automatisch regulär!
    \end{Warnung}

    Für uns die viel wichtigere Aussage ist:
    \begin{itemize}
        \item $L$ erfüllt die Aussage des Pumping Lemmas nicht $\Rightarrow$ $L$ ist nicht regulär
    \end{itemize}
    \vfill

    Wir können dies nutzen um relativ bequem zu zeigen, dass eine Sprache nicht regulär ist: \\    
    Für $L \subseteq \Sigma^*$ mit $L$ nicht regulär gilt \\
        \hspace*{7mm}  Für alle $n \in \mathbb{N}$ \\
        \hspace*{14mm} Gibt es ein $w \in L$, $\abs{w} > n$ sodass \\
        \hspace*{21mm} Für alle $u,v,x \in \Sigma^*$ mit $w = uvx, \abs{v} \geq 1, \abs{uv} \leq n$ \\
        \hspace*{28mm} Gibt es ein $i \in \mathbb{N}_0$ sodass: \\
        \hspace*{35mm} $uv^ix \not\in L$
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Zeigen, dass eine Sprache nicht regulär ist}
    Zu zeigen: $L = \set{aa^r \mid a \in \Sigma^* }$ ist nicht regulär.
    \begin{enumerate}
        \item Annahme, $L$ wäre regulär
        \item Dann sei $n \in \mathbb{N}$ beliebig
        \item Wähle $w = 0^n10^n$ mit $\abs{a} > n$
        \item Sei $w = uvx$ mit $\abs{uv} \leq n$ und $v \neq \epsilon$ beliebig \\
            $\Rightarrow$ dann ist $v=0^k$ nach Bedingung des Lemmas
        \item Wähle $i=0$
        \item Dann ist $w' = uv^0x$ kein Palidrom mehr, da am Anfang Nullen fehlen
    \end{enumerate}
    \hfill $\square$
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Pumping Lemma - Aufgaben}
    \begin{Aufgabe}{Einige kleine Übungssprachen}
        Zeigt die Regularität folgender Sprachen, oder widerlegt sie mit Hilfe des Pumping Lemma:
        \begin{enumerate}
            \item $L_1 = \set{a^kb^k \mid k \geq 1}$ 
            \item $L_2 = \set{w \in \set{1}^* \mid \exists n \in \mathbb{N} \text{ mit } \abs{w} = n^2}$
            \item $L_3 = \set{w \in \set{a,b}^* \mid \abs{w_a} < \abs{w}_b < 42}$
            \item $L_4 = \set{a^ib^jc^k \mid i < j < k}$
            \item $L_5 = \set{w \in \set{a,b}^* \mid \abs{w}_a = \abs{w}_b}$
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}
